# Функции управления соединением с базой данных

Следующие функции предназначены для подключения к внутреннему серверу PostgreSQL. В прикладной программе одновременно может быть открыто несколько соединений с серверной частью. (Одна из причин сделать это — доступ к более чем одной базе данных.) Каждое соединение представлено объектом PGconn, который получается из функции PQconnectdb или PQsetdbLogin.

!!! __Обратите внимание, что эти функции всегда будут возвращать ненулевой указатель объекта, если, возможно, памяти недостаточно даже для выделения объекта PGconn. Функцию PQstatus следует вызывать, чтобы проверить, было ли соединение успешно установлено, прежде чем запросы будут отправлены через объект соединения.__

## PQconnectdb

Устанавливает новое соединение с сервером базы данных.

```
PGconn *PQconnectdb(const char *conninfo);
```

Эта функция открывает новое соединение с базой данных, используя параметры, взятые из строки conninfo. В отличие от приведенного ниже PQsetdbLogin, набор параметров можно расширить без изменения сигнатуры функции, поэтому использование этой функции (или ее неблокирующих аналогов PQconnectStart и PQconnectPoll) предпочтительнее для программирования новых приложений.

Переданная строка может быть пустой, чтобы использовать все параметры по умолчанию, или может содержать одну или несколько настроек параметров, разделенных пробелами. Каждая настройка параметра имеет форму ключевое слово = значение. Пробелы вокруг знака равенства необязательны. Чтобы написать пустое значение или значение, содержащее пробелы, заключите его в одинарные кавычки, например, ключевое слово = 'значение'. Одинарные кавычки и обратная косая черта внутри значения должны быть экранированы обратной косой чертой, т. е. \' и \\.
В настоящее время признаны ключевые слова параметров:

  - __host__
  Имя хоста, к которому необходимо подключиться. Если оно начинается с косой черты, это означает связь с доменом Unix, а не связь TCP/IP; значением является имя каталога, в котором хранится файл сокета. Поведение по умолчанию, когда хост не указан, — это подключение к сокету Unix-домена в /tmp (или к любому каталогу сокета, указанному при сборке PostgreSQL). На машинах без сокетов Unix-домена по умолчанию используется подключение к локальному хосту.

  - __hostaddr__
  Числовой IP-адрес хоста, к которому необходимо подключиться. Это должен быть стандартный формат адреса IPv4, например 172.28.40.9. Если ваше устройство поддерживает IPv6, вы также можете использовать эти адреса. Связь TCP/IP всегда используется, если для этого параметра указана непустая строка. Использование адреса хоста вместо хоста позволяет приложению избежать поиска имени хоста, что может быть важно в приложениях с ограничениями по времени. Однако имя хоста требуется для аутентификации Kerberos, GSSAPI или SSPI, а также для полной проверки сертификата SSL. Используются следующие правила: Если хост указан без адреса хоста, происходит поиск имени хоста. Если адрес хоста указан без хоста, значение хостадр дает адрес сервера. Попытка подключения завершится неудачей в любом случае, когда требуется имя хоста. Если указаны и хост, и адрес хоста, значение Hostaddr дает адрес сервера. Значение хоста игнорируется, если оно не требуется для целей аутентификации или проверки; в этом случае оно будет использоваться в качестве имени хоста. Обратите внимание, что аутентификация, скорее всего, не удастся, если хост не является именем машины в адресе хоста. Также обратите внимание, что для идентификации соединения в ~/.pgpass используется хост, а не адрес хоста ([см. раздел 30.14](https://www.postgresql.org/docs/8.4/libpq-pgpass.html)). Без имени хоста или адреса хоста libpq будет подключаться с использованием локального сокета Unix-домена; или на машинах без сокетов Unix-домена он попытается подключиться к локальному хосту.

  - __port__
  Номер порта для подключения к хосту сервера или расширение имени файла сокета для подключений к Unix-домену.

  - __dbname__
  Имя базы данных. По умолчанию совпадает с именем пользователя.

  - __user__
  Имя пользователя PostgreSQL для подключения. По умолчанию оно совпадает с именем операционной системы пользователя, запускающего приложение.

  - __password__
  Пароль, который будет использоваться, если сервер требует аутентификации по паролю.

  - __Connect_timeout__
  Максимальное время ожидания соединения в секундах (запишите в виде десятичной целой строки). Ноль или не указано означает неопределенное время ожидания. Не рекомендуется использовать таймаут менее 2 секунд.

  - __options__
  Добавляет параметры командной строки для отправки на сервер во время выполнения. Например, установка значения -c geqo=off устанавливает значение параметра geqo сеанса в значение off. Подробное обсуждение доступных опций можно найти в Главе 18.

  - __tty__
  Игнорируется (ранее здесь указывалось, куда отправлять выходные данные отладки сервера).

  - __sslmode__
  Этот параметр определяет, будет ли и с каким приоритетом согласовываться соединение SSL TCP/IP с сервером. Есть шесть режимов:
        __Таблица 30-1. параметры SSL-режима__

        | Опция | Описание |
        |---|---|
        | disable | только пробовать соединение без SSL |
        | allow | сначала попробовать соединение без SSL; если это не помогло, попробуйте SSL-соединение |
        | prefer (по умолчанию) | сначала попробовать SSL-соединение; если это не помогло, попробуйте соединение без SSL |
        | require | только попробовать SSL-соединение. Если корневой файл CA присутствует, проверьте сертификат так же, как если бы был указан параметр verify-ca |
        | verify-ca | пробует только SSL-соединение и проверяет, что сертификат сервера выдан доверенным центром сертификации |
        | verify-full | пробует только SSL-соединение, проверяет, что сертификат сервера выдан доверенным центром сертификации и что имя хоста сервера соответствует имени в сертификате |

  [См. раздел 30.17](https://www.postgresql.org/docs/8.4/libpq-ssl.html) для подробного описания того, как работают эти опции.
  __sslmode игнорируется для связи через сокет домена Unix. Если PostgreSQL скомпилирован без поддержки SSL, использование параметра require приведет к ошибке, тогда как параметры разрешены и предпочтительные будут приняты, но libpq фактически не будет пытаться установить SSL-соединение.__

  - __requiressl__
  Эта опция устарела в пользу настройки sslmode. Если установлено значение 1, требуется SSL-соединение с сервером (это эквивалентно требованию sslmode). libpq откажется подключаться, если сервер не принимает SSL-соединение. Если установлено значение 0 (по умолчанию), libpq будет согласовывать тип соединения с сервером (эквивалент предпочтительного режима sslmode). Эта опция доступна только в том случае, если PostgreSQL скомпилирован с поддержкой SSL.

  - __sslcert__
  Этот параметр указывает имя файла SSL-сертификата клиента.

  - __sslkey__
  Этот параметр указывает расположение секретного ключа, используемого для сертификата клиента. Он может либо указать имя файла, которое будет использоваться вместо значения по умолчанию ~/.postgresql/postgresql.key, либо указать внешний движок (движки представляют собой загружаемые модули OpenSSL). Спецификация внешнего механизма должна состоять из имени механизма, разделенного двоеточиями, и идентификатора ключа, специфичного для механизма.

  - __sslrootcert__
  Этот параметр указывает имя файла корневого сертификата SSL.

  - __sslcrl__
  Этот параметр указывает расположение секретного ключа, используемого для сертификата клиента. Он может либо указать имя файла, которое будет использоваться вместо значения по умолчанию ~/.postgresql/postgresql.key, либо указать внешний движок (движки представляют собой загружаемые модули OpenSSL). Спецификация внешнего механизма должна состоять из имени механизма, разделенного двоеточиями, и идентификатора ключа, специфичного для механизма.

  - __krbsrvname__
  Имя службы Kerberos, которое будет использоваться при аутентификации с помощью Kerberos 5 или GSSAPI. Для успешной аутентификации Kerberos оно должно соответствовать имени службы, указанному в конфигурации сервера. ([См. также раздел 19.3.5](https://www.postgresql.org/docs/8.4/auth-methods.html#KERBEROS-AUTH) и [раздел 19.3.3.](https://www.postgresql.org/docs/8.4/auth-methods.html#GSSAPI-AUTH))

  - __gsslib__
  Библиотека GSS, используемая для аутентификации GSSAPI. Используется только в Windows. Установите значение gssapi, чтобы заставить libpq использовать для аутентификации библиотеку GSSAPI вместо SSPI по умолчанию.

  - __service__
  Имя службы, которое будет использоваться для дополнительных параметров. Он указывает имя службы в pg_service.conf, которое содержит дополнительные параметры соединения. Это позволяет приложениям указывать только имя службы, что позволяет централизованно поддерживать параметры соединения. [См. раздел 30.15](https://www.postgresql.org/docs/8.4/libpq-pgservice.html).

---

## PQsetdb

Устанавливает новое соединение с сервером базы данных.

```
PGconn *PQsetdbLogin(const char *pghost,
 const char *pgport,
 const char *pgoptions,
 const char *pgtty,
 const char *dbName,
 const char *login,
 const char *pwd);
```

Это предшественник PQconnectdb с фиксированным набором параметров. Он имеет ту же функциональность, за исключением того, что отсутствующие параметры всегда принимают значения по умолчанию. Запишите NULL или пустую строку для любого из фиксированных параметров, которые должны использоваться по умолчанию.

!!! _Если имя_базы_данных содержит знак =, оно воспринимается как строка conninfo точно так же, как если бы оно было передано в PQconnectdb, а остальные параметры затем применяются, как указано выше.__

## PQsetdb

Устанавливает новое соединение с сервером базы данных.

```
PGconn *PQsetdb(char *pghost,
char *pgport,
char *pgoptions,
char *pgtty,
char *dbName);
```

Это макрос, который вызывает PQsetdbLogin с нулевыми указателями для параметров входа и пароля. Это предусмотрено для обратной совместимости с очень старыми программами.

## PQconnectStart
## PQconnectPoll

Установит соединение с сервером базы данных неблокирующим способом.

```
PGconn *PQconnectStart(const char *conninfo);
```

```
PostgresPollingStatusType PQconnectPoll(PGconn *conn);
```

Эти две функции используются для открытия соединения с сервером базы данных, чтобы при этом поток выполнения вашего приложения не блокировался при удаленном вводе-выводе. Суть этого подхода в том, что ожидание завершения ввода-вывода может происходить в основном цикле приложения, а не внутри PQconnectdb, и поэтому приложение может управлять этой операцией параллельно с другими действиями. Соединение с базой данных осуществляется с использованием параметров, взятых из строки conninfo, передаваемой в PQconnectStart. Эта строка имеет тот же формат, что описан выше для PQconnectdb. Ни PQconnectStart, ни PQconnectPoll не будут блокироваться, если соблюдается ряд ограничений:

* Параметры хоста и хоста используются соответствующим образом, чтобы гарантировать отсутствие запросов имени и обратного имени. Подробности см. в документации по этим параметрам в разделе PQconnectdb выше.

* Если вы вызываете PQtrace, убедитесь, что объект потока, в который вы выполняете трассировку, не блокируется.

* Перед вызовом PQconnectPoll убедитесь, что сокет находится в соответствующем состоянии, как описано ниже.

Чтобы начать запрос неблокирующего соединения, вызовите conn = PQconnectStart("connection_info_string"). Если conn имеет значение null, значит, libpq не удалось выделить новую структуру PGconn. В противном случае возвращается действительный указатель PGconn (хотя он еще не представляет собой действительное соединение с базой данных). По возвращении из PQconnectStart статус вызова = PQstatus(conn). Если статус равен CONNECTION_BAD, PQconnectStart не выполнен. Если PQconnectStart завершится успешно, следующим этапом будет опрос libpq, чтобы он мог продолжить последовательность подключений. Используйте PQsocket(conn), чтобы получить дескриптор сокета, лежащего в основе соединения с базой данных. Выполните цикл следующим образом: если PQconnectPoll(conn) в последний раз вернул PGRES_POLLING_READING, подождите, пока сокет не будет готов к чтению (как указано с помощью select(), poll() или аналогичной системной функции). Затем снова вызовите PQconnectPoll(conn). И наоборот, если PQconnectPoll(conn) в последний раз вернул PGRES_POLLING_WRITING, подождите, пока сокет не будет готов к записи, а затем снова вызовите PQconnectPoll(conn). Если вы еще не вызвали PQconnectPoll, т. е. сразу после вызова PQconnectStart, ведите себя так, как если бы он в последний раз возвращал PGRES_POLLING_WRITING. Продолжайте этот цикл до тех пор, пока PQconnectPoll(conn) не вернет PGRES_POLLING_FAILED, указывая, что процедура подключения не удалась, или PGRES_POLLING_OK, указывая, что соединение успешно установлено. В любой момент во время соединения статус соединения можно проверить, вызвав PQstatus. Если это дает CONNECTION_BAD, процедура подключения не удалась; если выдает CONNECTION_OK, то соединение готово. Оба этих состояния в равной степени можно обнаружить по возвращаемому значению PQconnectPoll, описанному выше. Другие состояния также могут возникать во время (и только во время) процедуры асинхронного подключения. Они указывают текущий этап процедуры подключения и могут быть полезны, например, для предоставления обратной связи пользователю. Эти статусы:

* __CONNECTION_STARTED__
  Ожидание установления соединения.

* __CONNECTION_MADE__
Соединение в порядке; жду отправки.

* __CONNECTION_AWAITING_RESPONSE__
Ждем ответа от сервера.

* __CONNECTION_AUTH_ОК__
Получена аутентификация; ожидание завершения запуска серверной части.

* __CONNECTION_SSL_STARTUP__
Согласование SSL-шифрования.

* __CONNECTION_SETENV__
Согласование настроек параметров, зависящих от среды.

!!! ___Обратите внимание: хотя эти константы останутся (для обеспечения совместимости), приложение никогда не должно полагаться на то, что они происходят в определенном порядке или вообще, или на то, что статус всегда является одним из этих документированных значений. Приложение может делать что-то вроде этого__:

```
switch(PQstatus(conn))
{
case CONNECTION_STARTED:
feedback = "Connecting...";
break;

case CONNECTION_MADE:
feedback = "Connected to server...";
break;
.
.
.
default:
feedback = "Connecting...";
}
```

__Параметр подключения Connect_timeout игнорируется при использовании PQconnectPoll;__
Приложение обязано решить, не прошло ли слишком много времени. В противном случае PQconnectStart, за которым следует цикл PQconnectPoll, эквивалентен PQconnectdb.

!!! __Обратите внимание: если PQconnectStart возвращает ненулевой указатель, вы должны вызвать PQfinish, когда закончите с ним, чтобы избавиться от структуры и всех связанных с ней блоков памяти. Это необходимо сделать, даже если попытка подключения не удалась или была прервана.__

## PQconndefaults

Возвращает параметры подключения по умолчанию.

```
PQconninfoOption *PQconndefaults(void);

typedef struct
{
char *keyword; /* The keyword of the option */
char *envvar;/* Fallback environment variable name */
char *compiled;/* Fallback compiled in default value */
char *val; /* Option's current value, or NULL */
char *label; /* Label for field in connect dialog */
char *dispchar;/* Indicates how to display this field
in a connect dialog. Values are:
""Display entered value as is
"*" Password field - hide value
"D" Debug option - don't show by default */
int dispsize;/* Field size in characters for dialog */
} PQconninfoOption;
```

Возвращает массив параметров подключения. Это можно использовать для определения всех возможных параметров PQconnectdb и их текущих значений по умолчанию. Возвращаемое значение указывает на массив структур PQconninfoOption, который заканчивается записью, имеющей нулевой указатель ключевого слова. Нулевой указатель возвращается, если память не может быть выделена. Обратите внимание, что текущие значения по умолчанию (поля val) будут зависеть от переменных среды и другого контекста. Вызывающая сторона должна рассматривать данные параметров подключения как доступные только для чтения. После обработки массива параметров освободите его, передав в PQconninfoFree. Если этого не сделать, при каждом вызове PQconndefaults происходит утечка небольшого объема памяти.

## PQconninfoParse

Возвращает проанализированные параметры подключения из предоставленной строки подключения.

```
PQconninfoOption *PQconninfoParse(const char *conninfo, char **errmsg);
```

Анализирует строку подключения и возвращает полученные параметры в виде массива; или возвращает NULL, если возникла проблема со строкой подключения. Это можно использовать для определения параметров PQconnectdb в предоставленной строке подключения. Возвращаемое значение указывает на массив структур PQconninfoOption, который заканчивается записью, имеющей нулевой указатель ключевого слова.

!!! __Обратите внимание, что только параметры, явно указанные в строке, будут иметь значения, установленные в массиве результатов; никакие значения по умолчанию не вставлены.__

Если errmsg не равен NULL, то в случае успеха *errmsg устанавливается в NULL, в противном случае — в строку ошибки malloc, объясняющую проблему. (Также возможно, что для *errmsg будет установлено значение NULL, даже если возвращается NULL; это указывает на нехватку памяти.)

После обработки массива параметров освободите его, передав в PQconninfoFree. Если этого не сделать, при каждом вызове PQconninfoParse будет происходить утечка памяти. И наоборот, если произошла ошибка и errmsg не равен NULL, обязательно освободите строку ошибки с помощью PQfreemem.

## PQfinish

Закрывает соединение с сервером. Также освобождает память, используемую объектом PGconn.

```
void PQfinish(PGconn *conn);
```

Обратите внимание: даже если попытка подключения к серверу не удалась (на что указывает PQstatus), приложение должно вызвать PQfinish, чтобы освободить память, используемую объектом PGconn. Указатель PGconn нельзя использовать повторно после вызова PQfinish.

## PQreset

Сбрасывает канал связи с сервером.

```
void PQreset(PGconn *conn);
```

Эта функция закроет соединение с сервером и попытается восстановить новое соединение с тем же сервером, используя все те же параметры, которые использовались ранее. Это может быть полезно для устранения ошибок в случае потери рабочего соединения.

## PQresetStart
## PQresetPoll

Сбросит канал связи с сервером неблокирующим способом.

```
int PQresetStart(PGconn *conn);
```

```
PostgresPollingStatusType PQresetPoll(PGconn *conn);
```

Эти функции закроют соединение с сервером и попытаются восстановить новое соединение с тем же сервером, используя все те же параметры, которые использовались ранее. Это может быть полезно для устранения ошибок, если рабочее соединение потеряно. Они отличаются от PQreset (см. выше) тем, что действуют неблокирующим образом. Эти функции страдают от тех же ограничений, что и PQconnectStart и PQconnectPoll. Чтобы инициировать сброс соединения, вызовите PQresetStart. Если он возвращает 0, сброс не удался. Если он возвращает 1, опросите сброс с помощью PQresetPoll точно так же, как если бы вы создавали соединение с помощью PQconnectPoll.

